【認真】解決Civil長期主導香港工程界既問題

眾所皆知，喺香港話讀工程就已經假設左係civil or bse，到做工程就等同講緊construction。
其實Civil主導香港工程界已經好幾十年，即使曾經收皮十年，都冇其他工程領域可以動搖到civil既地位。
當全世界發達國家既工程界都係high tech野主導，連支那人都認為civil沒落既時候，香港人對工程既理解都仲係停留喺起樓起基建。
究竟香港呢幾年不斷推創科既原因係乜？多錢得滯？
要決心發展高科技產業，就必需將civil從主導地位拉落黎，然後扶植高科技相關既工程領域，就好似當年既台灣日本韓國咁。
而High tech野唔單單係指CS-related既野，EEE ChE ME唔少subfield都係屬於high tech範疇。

我唔係想製造對立面，而係香港construction實在太痴線。正常發達國家既construction係唔應該咁蓬勃，反而喺發展中國家係大有可為，香港就偏偏係例外。

再係咁落去，我都唔知香港可以有咩機會轉型。
雖然以下有殘體字，但係我相當認同佢所講既野：

自己開個新學會

成個利益階層嘅問題

civil大包圍，咩都有d，好難唔獨大
civil都可以玩到high tech, 只係香港冇咁既野，同埋咁多地方畀你玩，做實驗
有時有d問題，例如climate change, 唔用civil方法去解決，可以用咩？

支持樓主，努力啲響連登開post 改變社會啦。

問題應該係地價高, 而唔係civil地位高

晒氣啦
連大把錢既地產商都唔肯比錢比人去試bse新科技
Civil呢d起完樓就走人既講咩新技術

政府要派錢俾中共國企，例如：中國建築

外國做civil 已經做到lean construction, BIM 6D Model,用VR技術去present建築物內部

要發展high tech 同樣要civil配合先做到，例如運輸，大樓

香港想搞? 外判比外國囉
自己技術落後到不行

樓主係一世二奶命嘅bs仔，完

主要係engineering 個字譯做工程出事

執左連登佢仲好啦
乜柒都唔駛再講

但Civil唔會係主角
再睇下香港所謂河套區創科
起哂d infrastructures之後都唔知淨番幾多落創科度

仲有貝沙灣同天賦海灣呢兩段黑歷史，完美演繹政府同地產商點樣包裝創科

首先你要知道香港工程求既唔係創新
而係用最少既成本係最短既時間內
瀨最少既獲去起好件野
試問重邊有空間比你試新野？
新野又要駁佢無事，又貴
而且用完呢單，下單又未必用得番
點會有人同你去試

香港主要睇錢，一單工程，基本上civil work既cost已經係最大舊, 其他野對成單野呢講只係零頭散紙。所以業主為免麻煩及減少合約整合既風險，通常會比埋舊錢比civil老一家睇曬下面所有野，只要呢個架構唔變，civil佬永遠係話事那個。

你係講緊Civil works姐
我講緊高科技

我覺得主要係香港冇construction以外既engineering

香港除左起樓 其他engineering基本上唔存在

香港人最興：比幾舊錢人地就解決到既野就唔好自己做

應該係除左基建類engine其他engine(R&D)基本上唔存在

唔係我想潑你冷水但其實VR既應用根本係超low tech, VR難既係如何製造一set VR ready既設備，當中tracking, latency, resources, control去到今時今日科技先做到令人可以相對低成本同時唔會戴半個鐘就想嘔

我知香港有間公司有個人幾乎一手包辦由programming到chip design到mechanical整左隻VR觸感操控手套 可以比人透過VR感覺到物件 除左質感仲有溫度濕度
而家比醫學界/遊戲商拎左prototype去諗如何應用呢舊野去做手術，或者未來幾代後既VR gaming. 呢啲先係VR既high tech之處

不過香港一向high tech high野，邊有咁多人肯前期燒錢零回報搞？ 英國佬係香港大興土木一嚟配合香港城市發展，二嚟土木涉及條數夠大方便cap水運錢返英國 三就係技術相對成熟唔洗研發五年十年先拎到錢

咪就係同緊你講，依家香港工程界既生態肯定仲係civil佬玩曬羅，因為除左純系統工程外，只要一有civil work，civil佬舊錢一定係最大舊，自自然然做main con話事，其他人全部under佢，佢為左免麻煩同控制風險，肯定會用最常用同無鑊既分判商同技術，咁既架構下可以有乜玩呢？

閱讀理解能力

題目咪就係講緊香港工程界只有建築土木
明明呢個世界仲有biomedical, electronics, chemical, mechanical, manufacturing....超長list既engineering

咪就係講緊在香港，其他工程其實比civil佬食住。

因為香港永遠都係睇錢，civil佬下下都億億聲，其他行頭拍埋去跟本無得比

做其他行頭既人一定會聽過civil佬講： 我單野個零頭就夠幫你成單野埋單

用錢睇，civil佬永遠都係主導，無方法解決

人地講香港點解工程得返建築，無咗製造業

咪就係錢羅，香港人永遠錢行先，low tech野低風險高回報（就係起樓賣樓做基建)。high tech野高風險，回報又不確定。比你係投資者，你會放舊錢去邊？

只要香港政府仲係靠高地價去賣地做主要收入，起樓做基建永遠都係最低風險而又最賺錢既工程，civil佬亦會係香港工程界拎住最大舊錢既行頭

有你唔知姐

無錯，其實香港好有本錢搞bio eng

EE主導先啱

你呢個回覆先開始貼題前面根本仲用緊civil project既mindset諗野

其實好多工程行業唔會遇到你講既civil拎住舊大錢睇埋其他野
呢個年代搞manufacturing搞plant都去哂支那台灣泰國個啲架啦搞R&D更多時只係幾部電腦一台server加啲testing equipment就搞得掂 講真個句求其一間工廈甚至各自屋企都做得到

所謂科學園數碼港只係包裝過既地產項目 除左少數lab之外其實幫唔到高科技幾多. 科學園袋左100億叫做拎返少少出嚟資助下咁

求解

香港人好現實，商家佬唔投資新科技
香港人才都向錢看，資優生個個選曬做醫生或者金融相關領域

又無資源又無人才，點同d已經起步既城市鬥
如果當年無耍走華為，結果可能唔一樣

係有
但係規模同先進程度同外國冇得比

我做緊d project 係業界top tier
而且同外國公司鬥緊 點會無得比？

香港有間ASM既

咁bse有冇high tech 野？

科學園、數碼港有辦你睇
香港搞high-tech野多數走樣

ASM只係做semiconductor packaging equipment佢既生意同半導體行業掛勾 但佢係整機器搞摩打搞機器視覺 ASMPT仲要只做backend即係技術含量低既一部份唔好同ASML個啲光刻機比

留名支持，做緊汽車業
頂唔順香港得維修

關乜事
係大學入面civil同cs同電就話係出自同一個faculty姐
但係財政角度睇，civil works係基建類，電個d係科技類，兩野都唔同野

論點錯置
論據簿弱
讀多幾個construction management course先講野啦

讀幾多個construction mgmt course都改變唔到發達國家工程係高科技主導既事實。

當然你可以繼續捍衛你既利益，不過連insights都比唔到幾句，淨係識ban人就算吧啦。

你唔明我想講乜

應該有既
就算有，核心r&d多數都係EE or ME

唔知你想表達d乜 每科engineering 都有r&d project

你要賴就賴香港政府planning淨係識得諗起樓
而唔係土木工程特登壟斷市場

錯起邊，薄起邊
你讀左幾個先出黎講野？

香港曾經有高科技產業同製造業
政府planning只係其中一個原因

香港請一個人既錢，都仲夠在大陸請2-3個。比你係老細，同一舊錢請2個任勞任怨既清華博士，定會拎黎請個同你講work life balance 既kong u 仔丫，除非有日鄰近地區既研發成本追上香港，否則真心無得玩

office貴，人工貴，相關法例落後。除非投資者真心對香港有愛，否則跟本沒有理由選擇在香港投資

最大問題香港所有非civil engineering 嘅engine 出嚟係香港做到嘅只有End service engineering, 最多係installation 同mains, 根本好少甚至係無Manufacturing 同R&D 範疇，咁樣本地個餅會好細好窄(但年年幾千個engine degree grad), 亦好受外圍環境影響，人地supplier 斷供或者經濟唔好本地就準備得食屎，本地無生產就代表市場唔係你控制，人地比咩貨你要硬食，抬高價你又要硬食，基本上無得發圍永遠只做產業鏈嘅Low end

美國點玩全球化都好，本地high tech R&D 同生產一路都keep 住有，係，好多美國企業都係外國設廠，但人地本國都會有廠生產，就係唔想到時有咩事上流比人揸春袋

主要係high end manufacturing會留本土

bse d high tech野都係安裝為主
有幾多sensor ccms系統 chiller香港做r&d

無人明你up乜

刻意無限放大？

再白d講，除左civil野被迫要請大量香港人同大部分工序要在本地完成外，所有其他工程及高科技工業，在目前物流發達及價格低廉的情況下。任何可以全球採購既野及在非本地完成既工序，包括機械/電機設備既設計及生產，程式開發，甚至建築用預制件，香港既競爭力真係好低。

唔係civil佬想主導，而係香港工程死剩佢

把自己看得那麼低講成本好多高科技研發需要既只係一堆電腦一台server 講人工歐美可以係香港既2～5倍都仲未計工時
講人才香港半導體行業上一代曾經有一堆都幾出眾 現時其實仲有大公司係香港用歐美價引佢地回流搞個HK office 其實好多公司都睇中香港資金自由又多高排名大學無奈點知一路請唔到人

明明大學啲professor咁勁點解新一代咁缺乏高科技人才？ 因為即使唔計金融只講工程 個社會風氣都係完全偏向土木建築 流向其他工程界既8成籮底橙水泡只有少數人真心想讀

呢個係一個惡性循環 少人識少人讀自然少公司 少工作機會又自然少人讀
Civil既資金大部份都只能係城市內搵而搵唔到國際既錢又唔係啲咩高增值行業 要保持經濟地位係好應該打破呢個悶局 星加坡係一個好好既例子

完全同意

未就係
Natural science 同精算 q fin 又可以拉埋一齊講？

因為你地覺得跨領域係唔存在，咪乜柒都要分得好清楚

況且我都冇刻意拉埋一齊講
係你地認為「只有construction先係engineering」先會覺得我有拉埋一齊講

得啦，唔係起樓起基建就唔係engineering，咁你滿意未？

slope 同Ｄsoil mechanics
環保(海水化淡etc)
transport policy
management 嘢 , vr, computer model
結構我就唔知la

呢個好提議，支持所有連登Engine仔組學會，踢走班老屎忽

都唔知佢up乜，R晒頭
即係佢assume左civil旺其他engine就收皮？up乜9呀
咁你不如話法律旺，搞到civil唔旺，所以要拖低法律地位？

都唔知up乜9

不如話叫地產商賣少幾次樓
香港人唔炒樓

咁我想問其餘唔係engineering咁又點？
就當你啱喇，個個都覺得係得civil係engineering喇，咁又點先？咁就會令到電同CS同high tech收皮/番生？
R撚晒頭喎大佬

做工程既，一係起樓一係工業
以前工業發達既年代，做機械做ISE做電子做大電，
係廠一樣搵到食，洗撚落地盤同人泥漿摔角

但而家香港無左工業，一d工業相關既工程產業萎縮得好勁
機械工程無機你裝無機你整，
以前做住友啤膠機幫人裝機都做到買到樓，
做大電既兩電一鐵之外，做PLC control又得，幫廠佬裝發電機又得

工業萎縮左，咪連呢d關連工程專業都萎縮埋

屌你估我好鐘意工程咩 我鐘意錢炸

乜原來你都知你套logic令人R撚哂頭咩？
按你講法，咁大家乜撚都唔好做囉

咁就唔該直接負皮上一頁，你留comment係浪費緊大家時間

唔係我assume，根本係事實黎
事實civil愈好景既地方，high tech相關既engine就愈霉，呢點可以apply落全世界
不過你拉law同engine比真係on撚鳩，九唔搭八。依家講緊engine之間既比較
不斷用「唔知up乜鳩」「R哂頭」呢d話語黎催眠自己係冇意義

香港主要問題係冇工業（高科技/重工業），冇實戰經驗，除左起樓起橋，藥廠/化工廠全部冇能力起，培養唔到相關人才（Chem E/ BME/ Environmental Eng)

咁你想點？
夾野俾你班二奶講先？
arch同stru civil聽晒你地話好未

到時啲喉走到靚一靚
然後成棟樓冧左

mech仔留名

我相信香港以前係有R&D
整機裝機其實唔算engineering

對唔住，我係civil撚
MEP野留返同MEP撚講

雖然我覺得同你講都係多費唇舌但我都係咁依講下比其他人睇

首先第一件事 不受重視就難有良好既發展
如果你唔同意呢個前設咁可以唔需要睇落去

其實你講金融講law都啱因為呢兩項係香港都算得上係被過份重視既行業 籠統少少講香港金融/商業以前靠既係歐美想入支那搵錢，而家就靠支那錢想流出去嚟搵食兩樣野都一樣係靠HK is not China（yet). 咁法律就係呢度多商業活動多有錢佬聚集而衍生出既需求. 呢兩個行業接觸到既銀碼好大咁自然中間油水就多自然多人想入行. 但問題係呢啲錢都係靠外面既資金撐住，到2047或更早同化了我相信會大幅萎縮 咁香港仲可以靠咩呢？

至於點解捉Civil出嚟講呢？ 首先大家尚算親戚大家都工程界大家好多都歸Hkie. 第二就係樓主都講過 香港既土木工程既興旺程度係已高度發展既都市嚟講係過份左 社會對工程既認知亦好多時局限左係起樓填海起基建
咁既情況下其他工程界好多時被忽視（雖然近來開始吹噓big data/AI都叫做好左）

Civil construction搵既錢好多時羊毛出自羊身上，但如果發展到高科技行業咁就可以搵到外面既錢 你睇google broadcom tsmc就知呢啲行業個銀碼都可以大到得人驚

香港其實相當缺乏高增值行業 各行各業發展亦相當不平衡 嚴重缺乏高科技人才
但香港其實具備好多條件去發展
人口政策寬鬆現代化都市吸引外來人才
有一等學府sss
政府又有充足的資金（雖然努力運緊上去）
但時間上如果呢幾年都仲唔起步力追既話

呢位巴打知我想講乜

我自己響外國做緊lead engineer (Chem E-天然氣) 如果有一日有機會自己開公司做consultant，我都會揀新加坡唔揀香港：第一，唔想做大陸生意忽然俾人炸死，新加坡可以做埋亞太區市場；第二，新加坡Chem E fresh grad質素好過香港；第三，學術conference都多d

要容納超大量勞動人口
一則工廠/productuon，二則地盤
上個世紀工廠潮已過 跟住輪到地盤 好合理

冇一個行業容納到咁大批中等至低級勞工
(講緊能力 知識水平 工種 範疇等等)

hi-tech hi野都係一小撮人hi

内地做r&d人工隨時貴過香港

香港無研發，無生產，條產業鏈唔完整

結果只係享受唔到工程最賺錢同值錢嗰部分

加上金融地產主導，只能夠玩CS 相關概工程減低成本

香港政府有本事分到地、吸引到Tesla 咁既級數公司落黎開廠，咁就會有希望，唔係繼續做end service 同maintenance 把啦

咁算係咩
俾部住友機你你試下較模夾撚斷哂手指你都未較得好啦
每個行頭每個工序都有佢既學問，你憑咩睇唔起人
做R&D先係工程，做Production 唔係工程

咁我做maintenance，你覺得又算唔算engineering ？

算
點解唔算
Plan 部機幾時main幾時換parts點樣停機點樣reschedule可以對個system最少影響
唔係engineering 係咩
你問下中電邊個排Genset downtime

原來真係會有人將operation & maintenance 睇得咁高 反正都係跟原廠俾既O&M Manual 做保養，搞唔掂就call 原廠專家飛過黎搞，要不就直接成台replace 換新model，唔怪得搵個BBA 既都可以坐做阿head

沒有外國原廠r&d engineer support ，班local o&m engineer 什麼也不是

1) 你係咁講乜羊毛出自羊身上，賺外資。首先，呢種思維表面上係正確，但實際上係錯錯錯，Adam Smith(即係呀現代經濟學之父)就係話呢樣野係大錯特錯，佢無端端整本wealth of nation就係反駁緊呢樣野，賺外資定內需定咩唔應該係由政府去決定，而係由市場，因為無形之手會為經濟作出最好嘅選擇

2) 上面講咩日本韓國工業已經犯左相同嘅錯誤。你地成日覺得一個industry係可以靠政府帶起，可以單靠bump錢去帶起，本身就已經係fundanentally錯晒，日本同韓國重工業係受惠於冷戰，受惠於戰爭，因為戰爭而產生嘅市場需求，而唔係你地所講咩壓抑civil，鼓勵機電呢d謬論。更何況，日本同四小龍嘅civil係冷戰年代90年代依然係發展得非常快。日本嘅填海日本嘅人工島一樣有。

3) 一個行業有無得發展同佢係咪受重視有必然關係？或者你不如講講咩叫受重視？？我唔知你點定義咩係受重視。
如果你係講緊政府重視一個industry，咁我可以話你知，係完全唔關事，呢個又可以重提我上面所講嘅係自由市場理論，即使政府非常重視一個行業，狂bump水落去，包括教育科研，但若然市場係無demand嘅，根本唔會搞得起。
若果你係講緊社會大眾對一個industry嘅重視，又唔同講法，之但係咩叫重視一個industry呢？？若果好似只係你地所講，唔將電/cs/high tech當係engineering就係唔重視，咁我真係可以講多次，你地講d野都九唔搭八。一個投資者最重視係d咩？好簡單，就係yield，就係payback period。對於投資者黎講，對於資本家黎講，佢理撚得你叫engineer定scientist定computer science定dup code佬定tech佬Y，佢淨係care個project有無錢賺。你可以自己睇下cs近年發展架，d dup code佬無人叫自己做engineer架，全部叫programmer, developer,甚至ibank佢地請嘅dup code佬叫analyst叫tech佬叫back office狗。係你地係到成日針著自己係咪叫engineering 屌我都唔明乜個名會影響到你買個樣野/個樣service嘅意欲咩？可能你講得啱，真係無人當cs係engine，但係大眾都知cs佬係寫app寫programme搞database架啦。所以你地話咩社會對工程嘅認知只限於civil會影響其他engine嘅發展，係完完全全不成立，九唔搭八。
更何況，社會大眾知唔知一樣野係做咩同佢賺唔賺錢有無得發展有必然關係？ 有好多時社會大眾都唔係個end-user，都唔係個employer，佢知完又點？？？？
咁一般師奶連barrister同solicitor都唔識分咁係咪就係代表社會唔重視law先??????
跟住at the end你地就係成日覺得社會對個樣野認知深左跟手就政府bump水幫手，又係完全漠視demand and supply。

4) Civil同電同CS本質上就係唔同嘅野，你地格硬就話因為佢地係engine，然後再將佢地對立，然後再話civil旺會搞死其他engine。如果你搞死civil，結論係civil嘅人係會轉去人大finance，轉去銀行chur爛市，而唔一定搞旺其他engine。你地由一開始就斷定兩種engine係substitute嘅關係，但明明兩種係毫不相同嘅行業，civil係處理planning/structure/geotech問題，cs係處理programme問題，電係處理電話晶片之類嘅問題，本身佢地嘅性質就係完完全全唔撚同，即係一個civil enginner係唔會跳到去做cs,一個對civil有興趣嘅學生未必對dup code有興趣

5) 你地個d電呀乜乜77其他engine搞唔搞得起，我都係個句:係市場嘅demand and supply。
你個市場對app對database有需求，自然帶旺班cs佬架啦
起樓點解咁多人做？賺到錢囉咁簡單，而家市場要樓呀嘛，樓價高呀嘛(咁當然地價都高，但計返成個yield都係合理，都係個句，你有需求有錢賺咪有人做囉，唔好一味係到抺殺人地construction嘅功勞先得架。人地新加坡咪一樣起樓填海大搞civil，咁人地係有demand呀嘛大佬)
所以你要講話點解你地其他engine行業搞唔起，你係咪應該由一個更根本嘅方向去思考呢？例如，你話半導體，但係你半導體都要地要廠架嘛，而家香港都無地你點搞姐，租金又貴你點搞姐。人地台灣人工幾多，租金幾多？你香港做唔做到咁嘅價先？

6) 你地d思維十足十政府班契弟，以為吹多兩吹整個乜乜77基金dump錢bump水搞多d宣傳就搞好一個行業，你地連經濟點樣運作都唔知。

應該要bms取代civil

發達國家civil必然落後？
咁新加坡係乜？

urbanization左之後就唔洗理基建
講出黎你自己有無笑

你都真係枉稱哲學撚啲邏輯辯論淨係識無限誇大然後打稻草人

你前面篇文太長我唔再quote，我簡單回應幾句

政府帶頭推動唔係萬能 但有用
市場需求都係一部份因素 當年因為怕炒地皮而趕走張汝京唔比搞foundry咪就表現出香港社會既無知同短視 如果可以改善呢個氣氛係咪可以避免錯失第2個機會？
想引進廠商其中一樣因素咪要靠政府提供良好環境 唔比哂税務減免租金優惠上海又點請到中芯上去？
至於你講正名個啲廢話都唔知搞乜 講緊個行業被忽視

政府自己帶頭，works department 請engineer就一定係civil，都無尊重過specialist，又何來發展，一有咩特殊需要就sub出去比人做，但人工又永遠差政府幾十條街。好啦而家開始肯講下smart city同data sharing，智能交通, 但咪又係一班civil佬engineer係到負責